+++
title = "Понятие комплексного числа и операции над ними"
weight = 1

[taxonomies]
authors = ["kogeletey"]

[extra]
math = true
+++

### 1.  Комплексные числа и операции над ними. Геометрическая интерпретация комплексных чисел.

Комплексным числом $z$ называется пара действительных чисел $(a,b)$ с установленным порядком следования.
Где первое число является действительной частью $a=Re{z}$, а второе мнимой $b=Im{z}$

Они равны только тогда, когда равны их обе части, $a_1=a_2,b_1=b_2$. 

Является чисто мнимым, если $z=(0,b)=ib$. 
В силу $i=\sqrt{-1}$, то $i\cdot i=i^2=-1$

## Сумма комплексных чисел 

называется такое число, для которого $a=a_1+a_2$, $b=b_1+b_2$

Выполняются переместительный и сочетательный закон

cуществует единственное комплексное число, обладающее свойством

$$
z+0=z
$$

## Произведение

Это такое комплексное число, для которого $a=a_1a_2-b_1b_2, b=a_1b_2+a_2b_1$

так же выполняются все три закона(переместительный, сочетательный и распределительный)

Умножение на 1 не меняет комплексного числа

### Определение частного

можно определить через линейную систему

$$
a_2a-b_2b=a_1, b_2a+a_2b=b_1
$$

## Комплексное сопряжение
Комплексное число можно записать через сумму.

$$
z=a+ib
$$

Сопряженным к этому числу называется

$$
\overline{z}=a-ib
$$

## Геометрическая интерпретация
Можно изобразить точкой с плоскость $x=a, y=b$.
Такая плоскость является комплексной. Ось абсцисс действительная, а ординат мнимая.
Ноль в $z=0$

При рассмотрении комплексных чисел, можно перейти к полярным координатам $(\varphi,\rho)$. 
Где $\rho$ это расстояние точки от начала координат, или модуль $|z|=\sqrt{a^2+b^2}$. А $\varphi$ угол, который составляет радиус вектор или аргумент $\varphi = Arg{z}$.
Он положительный против часовой стрелки $-\infty\lt\varphi \lt\infty$

Для этого запишем тригонометрическую форму комплексного числа

$$
z=\rho(\cos{\varphi}+i\sin{\varphi})
$$

Определить угол аргумента можно через $\tan{\varphi}=\frac{b}{a}$.
Он определен неоднозначно, а с точность до слагаемого кратного $2\pi$.
Аргумент $0$ не определен.

Два отличных от нуля комплексных числа равны в том случае, если равны модули и аргументы не отличаются более чем на $2\pi$

Так же можно определить через показательную формулу, или формулу Эйлера
$$
z = \rho e^{i\varphi}
$$

![geometric complex number](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/tfcv/geometric-complex-number.jpg)

Еще можно установить неравенство треугольника

$$
|z_1+z_2|\leqslant |z_1|+|z_2|, \quad
|z_1-z_2|\geqslant |z_1|-|z_2|
$$

Модуль произведения равен произведению модулей $\rho_1\cdot \rho_2=\rho$, а аргумент сумме аргументов $\varphi_1+\varphi_2=\varphi$

## Возведение в степень
Если $z=z^n_0$, то 
$$
\rho=\rho_0^n, \varphi=n\varphi_0
$$

А извлечение корня $z_0=\sqrt[n]{z}$,

$$
\rho_0=\sqrt[n]{\rho}, \varphi_0=\frac{n}{\varphi}
$$

Так как аргумент определен неоднозначно, получаем

$$
\varphi_k=\frac{\varphi}{n}+\frac{2\pi k}{n}
$$

Точки расположены в вершинах правильного многоугольника, вписанного в окружность $\rho_0=\sqrt[n]{\rho}$, с центром в точке $z=0$

![trigonometry circle complex](https://raw.re128.net/kogeletey/knw-media/tfcv/trigonometry-circle-complex.jpg)

